\documentclass[12pt,twoside,openright]{article}

%
% Pour les documents rédiges en Français
%
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Utilisation des commandes d'indentation
%
\usepackage{indentfirst}

%
% Style de Page
% --------------------
%
\pagestyle{headings}

%\setlength{textheight}{8.0in}

% Pour rentrer des sources d'algorithmes
\usepackage{minted}

% Graphics
% -------------
\usepackage[dvips]{graphicx}

% Ajout de commentaires
%
\usepackage{comment}

% Bibliographie
% -------------------
%  \bibliographiestyle{}

% Titre, auteur et date
% ---------------------------
\title{\'Ecole chercheurs ASPEN 2013 \\
\vspace{0.3cm}
   TP2: Analyse de sensibilité par décomposition de variance}
   
\date{9 Avril 2013}

% Pied de page
% -------------------
\usepackage{fancyheadings}
%\pagestyle{fancy}

% Debut du document
%
\begin{document}
\maketitle
{\it{\bf Préliminaires}: se placer dans le répertoire TP2, lancer R (Rstudio) puis charger les librairies utiles}:\\
%#library(ECaspen2013, lib.loc = "<path du repertoire>/ECaspen2013")
\begin{minted}{r}

library(sensitivity}
library(ECaspen2013}

\end{minted}

%\section{Observation de l'échantillonnage}

%Dans un premier temps, on s'intéresse à l'échantillonnage associé aux méthodes d'estimation des indices de Sobol du package \emph{sensitivity} (sobol2007, sobolEff), des méthodes \emph{rbd} (Tarantolla 2006) et RLHS proposées pour ce TP.
%\subsection{Estimation de Monte Carlo }
%On utilise les méthodes \emph{sobol2007} et \emph{sobolEff} du package  \emph{sensitivity}.\\

%La méthode de Sobol nécessite deux échantillons X1 et X2.

%%\begin{minted}[mathescape]{r}
%\begin{minted}{r}

%Ns <- 100
%# Construction des deux echantillons X1 et X2 (loi uniforme)
%X1 <- data.frame(matrix(runif(5 * Ns), nrow = Ns))
%X2 <- data.frame(matrix(runif(5 * Ns), nrow = Ns))

%# Methode SobolEff
%# ------------------
%Res_SobolEff<-sobolEff(model=NULL,X1,X2,nboot=0)

%# Etude du resultat: composante de l'objet xSobolEff
%# Nom des composantes
%names(Res_SobolEff)
%# taille du plan d'experience
%dim(Res_SobolEff$X)

%## representations 2D des valeurs echantillonnees
%plot(Res_SobolEff$X) # ensemble des valeurs
%plot(Res_SobolEff$X[1:Ns,]) # valeurs pour l'etude du facteur X1

%# Methode sobol2007
%# ----------------------------
%Res_Sobol2007<-sobol2007(model=NULL,X1,X2,nboot=0)

%# Etude du resultat: composante de l'objet xSobolEff
%# Nom des composantes
%names(Res_Sobol2007)
%# taille du plan d'experience
%dim(Res_Sobol2007$X)

%## representations 2D des valeurs echantillonnees
%plot(Res_Sobol2007$X) # ensemble des valeurs
%#plot(Res_Sobol2007$X[1:Ns,]) # valeurs pour l'etude du facteur X1

%\end{minted}

%\subsection{Méthode RBD (Random Balance Design}
%Utilisation de la routine \emph{rbd2006} qui implémente la méthode {\bf RBD } due à (Tarantolla et al. 2006) ainsi que le correction de biais proposée par J-Y. Tissot et C. Prieur (2012).\\
%\vspace{0.2cm}
%Il est nécessaire de se restreindre à des tailles d'échantillon qui sont des nombres premiers (109,613,1009,4999,10007,15013,...).\\
%%\textcolor{red}{Faut-il faire varier la taille de l'échantillon}\\
%\vspace{0.2cm}
%On regardera pour chacune des méthodes:
%\begin{itemize}
%\item le nombre de simulations nécessaires,
%\item comment se répartissent les échantillons dans les espaces 2D?
%\end{itemize}
%%
%\vspace{0.2cm}
%\begin{minted}{r}
%# Nombre de parametres
%d <- 5
%# NS: Taille du plan d'experience
%NS <- 100

%# rbd2006<- function(model=NULL,d=NULL,n,M=6,omega=1,...)
%x_rbd206 <- rbd2006(d=d,n=NS)

%# Nombre de simulation necessaire
%print(dim(x_rbd206$X)[1])

%# Repartition de l'echantillon dans l'espace 2D
%plot(xx$X)

%\end{minted}

%%%%%%%%%%%%%%
% DEBUT                              %
%%%%%%%%%%%%%%

%Vous indiquerez en plus de la taille de l'échantillon construit, le nombre d'harmoniques retenues pour faire l'estimation.
\section{Analyse de sensibilité d'un modèle additif et/ou multiplicatif}
On s'intéresse à l'analyse d'un modèle simple, dans le but de mieux comprendre ce que représentent les indices de sensibilité pour les modèles dont on peut appréhender le comportement. Avant de démarrer, on peut essayer de deviner la réponse à des questions telles que:
%
\begin{itemize}
\item Est ce la variance ou la moyenne des intervalles d'incertitude qui a le plus d'influence sur les indices principaux?
\item Quelle est l'importance de l'interaction? De quelles composantes  des intervalles d'incertitude dépend-elle principalement? 
\end{itemize}

Les réponses à ces questions, apportées par le TP ne seront valables que pour le modèle considéré. Par contre l'étude de la sensibilité des résultats aux incertitudes spécifiées pour chaque facteur peut s'avérer utile pour n'importe quelle analyse de sensibilité.\\

On utilisera la méthode \emph{sobol2007} du package \emph{sensitivity}.

\subsection{\'Etude de l'échantillonnage}
La méthode de Sobol nécessite deux échantillons X1 et X2.\\

%\vspace{0.2cm}
On observera:
\begin{itemize}
\item le nombre d'évaluations du modèle,
\item comment se répartissent les échantillons dans les espaces 2D?
\end{itemize}

\begin{minted}{r}

Ns <- 100
# Construction des deux echantillons X1 et X2 (loi uniforme)
X1 <- data.frame(matrix(runif(5 * Ns), nrow = Ns))
X2 <- data.frame(matrix(runif(5 * Ns), nrow = Ns))

# Methode sobol2007
# ----------------------------
Res_Sobol2007<-sobol2007(model=NULL,X1,X2,nboot=0)


# Composantes de l'objet fourni en retour de sobol2007
names(Res_Sobol2007)
# Taille du plan d'experience
dim(Res_Sobol2007$X)

## representations 2D des valeurs echantillonnees
plot(Res_Sobol2007$X) # ensemble des valeurs
plot(Res_Sobol2007$X[1:Ns,]) # valeurs pour l'etude du facteur X1

\end{minted}

Les matrices $X_1$ et $X_2$ correspondent aux matrices $A$ et $B$ du cours (slide 54).

\subsection{Modèle additif}

On effectue les analyses de sensibilité du modèle:
%
$$Y=X1+X2$$
%
\begin{itemize}
\item Coder le modèle dans une fonction  \emph{somme2} (fonction somme2.R dans le répertoire UTIL du TP2)
\item Calculer les indices de sobol d'ordre un et les indices totaux  avec une méthode de Monte Carlo, vous utiliserez la fonction \emph{sobol2007} du package  \emph{sensitivity}.
\item Faire un plot des résultats, de l'échantillonnage et des réponses en fonctions des entrées.
\end{itemize}
%
\subsubsection{Cas 1 : valeurs nominales  $> 0$, même écart relatif}
\begin{center}
$ X_1 \sim U(4,6) $  \\
$ X_2 \sim U(16,24)$
\end{center}
(facteurs d'entrées centrés en +5 et +20; intervalles avec écart relatif de $\stackrel{+}{-}20\%$)

\begin{minted}{r}

# Taille des deux echantillons
n<-10000

## valeurs nominales > 0, meme ecart relatif (+-20%)
XX1<-data.frame(cbind(runif(n,4,6),runif(n,16,24)))
XX2<-data.frame(cbind(runif(n,4,6),runif(n,16,24)))

res_sobol2007 <- sobol2007(model=somme2,XX1,XX2,nboot=100)
print(res_sobol2007)
plot(res_sobol2007$X)
plot(res_sobol2007)
\end{minted}

\subsubsection{Cas 2 : valeurs nominales  $> 0$, écarts relatifs différents}

\begin{center}
$ X_1 \sim U(4,6) $  \\
$ X_2 \sim U(12,28)$
\end{center}
(facteurs d'entrées centrés en +5 et +20; intervalles avec écart relatif de $\stackrel{+}{-}20\%$ et $\stackrel{+}{-}40\%$ )
\subsubsection{Cas 3 : valeurs nominales $> 0$, même écart absolu}
\begin{center}
$ X_1 \sim U(4,6) $  \\
$ X_2 \sim U(19,21)$
\end{center}
(facteurs d'entrées centrés en +5 et +20; intervalles avec écart absolu  $\stackrel{+}{-}1$)
\subsubsection{Cas 4 : on augmente la variabilité relative}
\begin{center}
$ X_1 \sim U(2.5,7.5) $  \\
$ X_2 \sim U(15,25)$
\end{center}
(facteurs d'entrées centrés en +5 et +20; intervalles avec écart relatif de $\stackrel{+}{-}20\%$ et $\stackrel{+}{-}50\%$ )
\subsubsection{Cas5 : les intervalles d'incertitude couvrent des valeurs positives et négatives}
\begin{center}
$ X_1 \sim U(-2,4) $  \\
$ X_2 \sim U(-12,24)$
\end{center}
\subsubsection{Cas 6 : Influence de la loi de distribution des entrées, loi Beta}
\begin{center}
$ X_1 \sim B(2,2) $  \\
$ X_2 \sim U(0,1)$
\end{center}

\begin{minted}{r}

XX1<-data.frame(cbind(rbeta(seq(0, 1, length=n),2,2),runif(n,0,1)))
XX2<-data.frame(cbind(rbeta(seq(0, 1, length=n),2,2),runif(n,0,1)))

res_sobol2007 <- sobol2007(model=produit2,XX1,XX2,nboot=100)
print(res_sobol2007)
plot(res_sobol2007$X)
plot(res_sobol2007)
\end{minted}

\subsubsection{Cas 7 : Influence de la loi de distribution des entrées, loi Gaussienne}
\begin{center}
$ X_1 \sim N(0,1) $  \\
$ X_2 \sim N(0,1)$
\end{center}

\begin{minted}{r}
XX1<-data.frame(cbind(rnorm(n,0,1),rnorm(n,0,1)))
XX2<-data.frame(cbind(rnorm(n,0,1),rnorm(n,0,1)))

res_sobol2007 <- sobol2007(model=produit2,XX1,XX2,nboot=100)
print(res_sobol2007)
plot(res_sobol2007$X)
plot(res_sobol2007)
\end{minted}

\subsection{Modèle multiplicatif}

$$Y=X1*X2$$
\begin{itemize}
\item Coder le modèle dans une fonction  \emph{produit2} (fonction produit2.R dans le répertoire Util du TP2).
\item Calculer les indices de sobol d'ordre un et les indices totaux  avec une méthode de Monte Carlo, vous utiliserez les fonctions \emph{sobol2007}  du package  \emph{sensitivity}.
\item Faire un plot des résultats, de l'échantillonnage et des réponses en fonctions des entrées.
\item On traitera les mêmes cas que précédemment.
\end{itemize}
%
% Approche Monte Carlo
%
\section{Approche Monte Carlo}

On considère la \emph{g-function} introduite par Sobol.\\

$(X_i)\quad i=1,\ldots,p$: p variables indépendantes uniformément distribuées. La   \emph{g-function} est définie par:
$$f(X_1,\ldots,X_p)=
\prod_{i=1}^{p}g_i(X_i)$$
avec $$ g_i(X_i)=\frac{\left |4X_i-2 \right | + a_i}{1 + a_i}$$
%
\vspace{0.2cm}
On considèrera les  cas suivants:
\begin{description}
\item[ Cas 1] : g-function de dimension 2 avec $(a_1,a_2)=(99,1)$

\item[ Cas 2] : g-function de dimension 2 avec $(a_1,a_2)=(9,1)$
\item[ Cas 3] : g-function de dimension 12 avec $(a_1,a_2)=(0,0,0,1,1,1,1,9,9,9,9,9)$
\end{description}

%Calculer les indices de Sobol d'ordre 1 et les indices totaux par une méthode de Monte Carlo en utilisant successivement les fonctions \emph{sobol2007} et \emph{sobolEff} du package \emph{sensitivity}.
\subsection{Méthode sobol2007 et sobolEff}

\begin{itemize}
\item Implémenter la \emph{g-fonction} (fonction g.func.R dans le répertoire Util du TP2)

\item Calculer les indices de Sobol  d'ordre 1 et les indices totaux par une méthode de Monte Carlo en faisant varier N, la taille des plans d'expériences utilisés et  en utilisant successivement les fonctions \emph{sobol2007} et \emph{sobolEff} du package \emph{sensitivity}. Pour l'instant seuls les indices du premier ordre sont accessibles avec \emph{sobolEff}. \\


Dans les deux cas, on comparera les deux méthodes à nombre d'évaluations du modèle égal ($(2+p)*N$ pour \emph{sobol2007}, $(1+p)*N$ pour \emph{sobolEff} ou N est la taille des plans d'expérience et d le nombre de paramètres)

\begin{minted}{r}
# parametres - p:nombre de parametres
a <- c(1,99)
p <-length(a)
# taille e l'echantillon
n <- 1000
# Echantillons
  X1 <- data.frame(matrix(runif(p*n), nrow = n))
  X2 <- data.frame(matrix(runif(p*n), nrow = n)) 
 
 # Sobol2007 
 xsobol2007 <- sobol2007(model = g.func, X1 = X1, X2 = X2, nboot = 100)
print(xsobol2007)
plot(xsobol2007)

  # SobolEff
  xsobolEff <- sobolEff(model = g.func, X1 = X1, X2 = X2, nboot = 100)
  
  # Resultats
  print(xsobolEff)
  plot(xsobolEff)

\end{minted}

On fait varier $n$. \\On pourra utiliser la fonction \emph{compareMC.R} (répertoire Util), à laquelle on fournira un tableau de taille d'échantillons et le tableau des paramètres de la g-fonction.

\begin{minted}{r}
# Le calcul se fait a partir de plans 
# de taille 1000,1500,2000,...
taille <- seq(1000,10000,500}
q <- length(taille) # nombre d echantillons testes

# valeurs des parametres de la g-fonction
a <- c(1,99)
p <- length(a)

xx <- compareMC(taille,a)


\end{minted}


  i: $1\le i \le q$ ; j: $1 \le j \le p$ ; k: 1,2 (1:sobol2007 , 2: sobolEff)\\
  
{\bf  xx\$NB$\_$RUNS[i,k]}: nombre d'evaluations du modele\\
{\bf  xx\$indSobol$\_$1[i,j,k]}: Indice d'ordre 1 du paramètre j avec les plans de taille taille(i)\\
{\bf  xx\$indSobol$\_$1$\_$bias[i,j,k]}: biais de l'estimation de l'indice d'ordre 1 du paramètre j avec les plans de taille taille(i)\\
{\bf  xx\$indSobol$\_$1$\_$std[i,j,k]}: std de l'estimation de l'indice d'ordre 1 du paramètre j avec les plans de taille taille(i)\\

{\bf Indices totaux uniquement calculés avec sobol2007}: \\

{\bf   xx\$indSobol$\_$T[i,j,k]}:Indice total du paramètre j avec les plans de taille taille(i)\\
{\bf  xx\$indSobol$\_$T$\_$bias[i,j,k]}: biais de l'estimation de l'indice total du paramètre j avec les plans de taille taille(i)\\
{\bf  xx\$indSobol$\_$T$\_$std[i,j,k]}: std de l'estimation de l'indice total du paramètre j avec les plans de taille taille(i)

\item Sur un même graphique, on affichera la valeur des indices de premier ordre calculés successivement avec les méthodes de  \emph{sobol2007} et  \emph{sobolEff} avec $n$ le nombre d'évaluation du modèle.\\

\begin{minted}{r}

# Indices de sobol
# -----------------------
# Fonction visuSobol.R (retertoire UTIL)

xlim1=range(xx$NB_RUNS[,1],xx$NB_RUNS[,2])

# Pour chaque parametre d'indice "i"
  ylim1=range(xx$indSobol_1[,i,1],xx$indSobol_1[,i,2])
  
  plot(xx$NB_RUNS[,1],xx$indSobol_1[,i,1],col=3,ylim=ylim1,
       xlim=xlim1,ylab="S1",xlab="Nombre d evaluations",
       col.axis="4",col.lab="11",main=paste("S1 - parametre ",i),
       type="l",cex.main=0.9)
  
  # Ajout des valeurs theoriques
  abline(h=xx$sobol_theor[i],col=6)
  
  # superpose
  par(new=TRUE,ann=FALSE)
  plot(xx$NB_RUNS[,2],xx$indSobol_1[,i,2],ylim=ylim1,xlim=xlim1,col="4",col.axis="4",
       col.lab="11",type="l")
  
  # Ajout des legendes
  legend("topright",legend=c("sobol2007","sobol_theorique","sobolEff"),
         col=c("3","6","4"),cex=0.7,lty=c(1,1,1),)
 
# Biais de l'estimation de chaque facteur
# -----------------------------------------
# Fonction visubiais.R (retertoire UTIL)

# Pour chaque parametre d'indice "i"
ylim1<-range(xx$indSobol_1_bias[,i,1],xx$indSobol_1_bias[,i,2])

plot(xx$NB_RUNS[,1],xx$indSobol_1_bias[,i,1],col=3,ylim=ylim1,
       xlim=xlim1,ylab="S1",xlab="Nombre d evaluations",
       col.axis="4",col.lab="11",main=paste("Biais de S1 - parametre ",i),type="l",cex.main=0.9)
  
# superpose
par(new=TRUE,ann=FALSE)
plot(xx$NB_RUNS[,2],xx$indSobol_1_bias[,i,2],ylim=ylim1,xlim=xlim1,col="4",col.axis="4",
       col.lab="11",type="l")
  
# Ajout des legendes
legend("topright",legend=c("sobol2007","sobolEff"),
         col=c("3","4"),cex=0.7,lty=c(1,1),)

# Standard error - estimation des facteurs d'ordre 1
# ---------------------------------------------------
# Pour chaque parametre d'indice "i"
ylim1=range(xx$indSobol_1_std[,i,1],xx$indSobol_1_std[,i,2])

plot(xx$NB_RUNS[,1],xx$indSobol_1_std[,1,1],xlim=xlim1,ylim=ylim1,col="blue",
	ylab="Standard error S1", xlab="Nombre d evaluations",type='l')
       
# superpose
par(new=TRUE)

plot(xx$NB_RUNS[,2],xx$indSobol_1_std[,i,2],xlim=xlim1,ylim=ylim1,col="red",ylab="Standard error S1",
      xlab="Taille de l'echantillon",type='l')
      
\end{minted}

{\bf Remarque}: vous pouvez retrouver ces commandes plot dans les fonctions \emph{compareMC.R, visuBiais.R et visuSobol.R} dans le répertoire Util.


Dans le cas de la \emph{g-fonction}, on connait l'expression théorique des indices de Sobol.
Les indices d'ordre 1 et d'ordre 2 sont respectivement:
$$    \sigma^2_{i}/\sigma^2 \quad \mbox{et} \quad [\sigma^2_{i}*\sigma^2_{j}]/\sigma^2$$
avec
$$  \sigma^2_{i}=\frac{1}{3(1+a_i)} \quad  \mbox{,} \quad \sigma^2_{u}= \prod_{i \in u} \sigma^2_{i} \quad\mbox{et} \quad \sigma^2 =  \prod_{i}^{n} ( \sigma^2_{i} + 1) -1$$

Implémentation du calcul des indices de sobol de premier ordre de la g-fonction pour les paramètres $a$ (tableau des paramètres) dans la fonction \emph{sobol.gfunc.R} (répertoire Util).\\

On comparera les indices calculés à ces indices théoriques (affichage des indices théoriques sur les sorties graphiques).

%\item Calculer les indices de sobol en fonction de N par une méthode spectrale, \emph{RBD} et (fonction rbd2006 fournie pour ce TP).
\end{itemize}

\subsection{Méthode des hypercubes latins répliqués}
Calculer les indices de sobol par la méthode des hypercubes latins répliqués de force 1. Vous utiliserez la fonction \emph{SobolRLHS} fournie.


\section{Approche spectrales}
%\subsection{Cas de la g-fonction}
\subsection{Cas de l'indicatrice à deux variables, fonction irrégulière}
$$ f(X)= 1_{X_1 < X_2}(X)$$

avec $X=(X_1,\ldots,X_p$), $X_i$ désignent des variables aléatoires indépendantes uniformément distribuée sur $[0,1]$
\begin{itemize}
\item Implémenter la fonction $f$
(fonction ind.func.R dans le répertoire Util du TP2)

\item Calculer les indices de Sobol par une méthode de Monte Carlo (\emph{sobol2007, sobolEff}, hypercube latin répliqué \emph{SobolRLHS}).
\item Calculer les indices de sobol en fonction de N par une méthode spectrale, \emph{RBD} (fonction rbd2006 fournie pour ce TP).
\end{itemize}

\begin{minted}{r}
# taille de l'echantillon 
n <- 1000

# Echantillons
X1 <- data.frame(matrix(runif(2*n), nrow = n))
X2 <- data.frame(matrix(runif(2*n), nrow = n))

# Sobol2007
xsobol2007 <- sobol2007(model = ind.func, X1 = X1, X2 = X2, nboot = 100)
print(xsobol2007)
plot(xsobol2007)

# SobolEff
#
xsobolEff <- sobolEff(model = ind.func, X1 = X1, X2 = X2, nboot = 100)
print(xsobolEff)
plot(xsobolEff)

# Methode de Sobol a l'aide deux hypercubes matins repliques
#
xsobolRLHS <- function(model=ind.func,d=2,q=n,t=1,alpha=NULL)
print(xsobolRLHS)

# Random balance designs pour l'estimation des indices de Sobol d'ordre un
#   et la correction de biais
xrbd2006 <- rbd2006(model=ind.func,d=2,n,M=6,omega=1)
print(xrbd2006)
\end{minted}

\subsection{Cas de l'indicatrice à trois variables}

$$ f(X)= 1_{X_1 < X_2}*1_{X_2 > X_3}(X)$$

La fonction $f$ est implémentée: \emph{indbis.func.R} (répertoire Util du TP2).
\end{document}